警政才是獨立檢討重點 時事評論員 - 劉細良

警政才是獨立檢討重點
時事評論員 - 劉細良

監警會海外專家在年底報告發表前夕集體跳船，擺明就唔願意為報告內容建議「背書」，大家已經估到監警會報告只會「大而化之」，不會觸及警察違法行為，報告好大可能只建議政府成立「獨立檢討委員會」，調查衝突成因，將矛頭拉向宏觀的社會層面，虛幌一招，以爭取和理非及中間派民意。

莫再諉過「土地問題」

有關檢討委員會籌備工作已經搶先開波，交託予林鄭親密戰友勞福局局長羅致光負責，早前他接受訪問時，透露已有人選願意加入委員會，名單將適時公佈。至於委員會的檢討範圍，羅致光稱會檢討警察的角色，「既然要檢討整件事，本身是不能迴避，它未必微小去看，究竟某某日子裏警察工作是怎樣，但在警隊與整個市民的關係，這些可能因素如何導致今天的情境會是這樣，均可能是範圍之一。」他指檢討過程會做數據分析，例如參與衝突人數、程度等，以加強客觀性云云。

新處長鄧炳強已經表示不反對獨立檢討委員會，相信在北京的監督下，雙方已就調查警察達到共識，就是「宜粗不宜細、查大不查小」，最後不涉刑事起訴，即使政治問責，也會由保安局局長李家超、前警務處處長盧偉聰、翻閹二哥劉業成負責。如此山寨A貨，沒有法定調查權力，公眾絕不收貨，獨立檢討委員會不可以取代獨立調查委員會，至於能否產生一些制衡警察的正面作用，要看公佈的委員會成員名單及檢討範圍。

如果屬社會學式探討，就是花時間了，大家不必理會。因為衝突成因是警政問題，而非甚麼青年欠缺社會流動、土地供應不足、無法上車等過去十多年老掉牙論點。青少年激進化源自五年前佔領運動，龍和道衝突已種下了因，速龍小隊暴打年輕人的暴力行為不單沒有檢討、受到制裁，而且擴大成為「行動指引」。2016年旺角騷亂是延續，政府從未想過疏導年輕人的政治不滿，所有吸納方式變成了建制派分餅遊戲。律政司用早就過期的殖民地惡法暴動罪對付旺角騷亂，用重判方式將青年不滿強行壓制，這些都是6.12衝突的背景。

政府今天不要再扮無知了，擴大衝鋒隊編制、加強反恐特勤、採購各種鎮暴武器、不斷去新疆交流、派送鄧炳強到浦東幹部學院受訓，根本中共指示特區政府，為傘運後持續地進行鎮壓行動做好準備，所以才有6.12獅子撲兔式攻擊抗爭者的行動。只要叫委員會傳召劉業成或警方「光明頂行動」檢討報告，就知道傘運後提升武力鎮壓根本是既定政策。6.12是一切暴力衝突的起點，然後第一個轉折位是7.21警黑勾結對市民進行無差別攻擊。羅致光千萬不要再用社會學方法去誤導公眾，再搬出甚麼警民衝突的社會基礎來愚弄公眾。2011年倫敦騷亂後，有政府也有民間的檢討報告，《衞報》及倫敦政經學院合作進行調查，報告書指出多達85%的受訪倫敦騷亂參與者認為警政問題是導致騷亂的重要原因。小組報告亦特別指出，有為數不少的英國人認為警察「不誠實」及「腐敗」，嚴重影響警民關係。

已經承諾加入委員會的學者、專業人士，希望他們明白這個檢討委員會只有一個焦點，就是警政問題，目標是至少還原一部份真相，不要完全淪為政府諉過於「土地問題」的擋箭牌。2011年倫敦騷亂官方獨立檢討報告，第一項建議就是「讓所有人在社會上都感到有份」（Where everyone feels they have a stake in society），羅致光、林鄭月娥是應該知道的！

劉細良
時事評論員

唔好意思 借個位黎
德國戰線要人
目標：5萬人聯署

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!

我要求成立獨立調查委員會！